% Created 2022-09-06 Tue 23:01
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[letter,9pt,twoside,twocolumn,margin=.5in]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{upgreek}
\usepackage{etoolbox}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Tarea 2: Funciones generatrices I}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Tarea 2: Funciones generatrices I},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.4)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle

\section{Problema 1}
\label{sec:org956039a}

Se tiene la secuencia dfinida por.

\begin{multiline}
a_n - 4 a_{n-1} + 4 a_{n_2} = 1 \\
a_0 = 1 \\
a_1 = 2 \\
\end{multiline}

Se resuelve la ecuación mediante el uso de funciones generatrices.

Se tiene.

Desplazamiento en \emph{n+2}.

$$
a_{n+2} = 1 + 4 a_{n-1} - 4 a_{n-2}
$$

Pasamos al espacio \emph{z} usando las definiciones de generatrices para
desplazamiento.

$$
\frac {A(z) - (a_0 + a_1 z)} {z^2} = \frac {1} {1-z} + \frac {4(A(z)-1)} {z} -4 A(z)
$$


Esto se despeja  en.

$$
A(z) (1 - 4 z + 4 z^2) = \frac {z^2} {1-z} + 1 - 2z
$$

Aún más.

$$
A(z) = \frac {z^2} {(1-z)(1-z)^2} + \frac {1} {1-2z}
$$

Lo que se necesita ahora es resolver en fracciones parciales la
fracción más compleja (a la izquierda).

Utilizando \emph{wxmaxima}, se utiliza la función que resuelve las fracciones.

\begin{verbatim}
partfrac(z^2 / ((1-z)*(1-2*z)^2),z);
\end{verbatim}

Resuelve en.

\begin{equation}
\[\frac{3}{2 \left( 2 z-1\right) }+\frac{1}{2 {{\left( 2 z-1\right) }^{2}}}-\frac{1}{z-1}\]
\end{equation}

Lo que repercute en la ecuación como:

$$
A(z)=\frac {1} {1-z} - \frac {1} {2(1-2z)} + \frac {1} {2(1-2z)^2}  
$$

Ahora, con esto es posible invertir a una secuencia  no dependiente de
los valores anteriores de sí misma y entregar una función en \emph{n}.

Invirtiendo cada fracción.

$$
a_{n} = n 2 ^{n-1} + 1
$$

Esta secuencia se puede verificar al comparar la sucesión mediante
recursión o mediante definición directa.

Se define por recursión.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
def sequence(n, fin, lista):
    if n==0:
        lista.append(1)
        n+=1        
        sequence(n, fin, lista)
    elif n==1:
        lista.append(2)
        n+=1
        sequence(n, fin, lista)
    elif n<=fin:
        a_n_1 = lista[-1]
        a_n_2 = lista[-2]
        valor = 1 + 4 *a_n_1 - 4 * a_n_2
        lista.append(valor)
        n+=1
        sequence(n, fin, lista)
    else:
        return lista        
\end{minted}


Se define de manera directa.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos=]{python}
def directa(n):
    lista = []
    for i in range(0,n+1):
        valor = i * 2 ** (i-1) + 1
        lista.append(int(valor))
    return lista
\end{minted}

Así, ambas definidas, se puede comparar que efectivamente corresponden
a la misma secuencia.

\begin{verbatim}
lista=[]
sequence(0,10,lista)
assert lista==directa(10), "no es la misma secuencia"
\end{verbatim}


\section{Problema 2}
\label{sec:org4ce2166}

Se debe expresar la función armónica de en el espacio \emph{z} como
generatriz.

Se tiene que la función armónica es una secuencia del tipo.

$$
H_{n} = \sum_{n>=1} \frac {1} {n}
$$

Aplicando \emph{G\_z} a \emph{H\_n} se tendrá que.

$$
A(z)=G_z (H_n) = \sum_{0 \leq n} \{ \sum_{0 \leq k \leq n} a_k \} z^n
$$

En que se define.

\begin{multiline}
a_n = 
\left\{
\begin{array} {ll}
0, n=0 \\
\frac {1} {n}, 1 \leq n
\end{array}
\right
\end{multiline}

La \emph{parte acumulativa} es la secuencia que resulta de \(H_n\) en la
generatriz. Se tendrá.

$$
A(z) = \sum_{0 \leq k} a_k z^k \sum_{k \leq n} z^{n-k}
$$

Se hace un cambio, / 0\(\le\) n-k /, queda en.

$$
A(z) =  \sum_{0 \leq k} a_k z^k \sum_{0 \leq n} z^{n}
$$

En la expresión simplificada, se tendrá.

$$
A(z) = \frac {1} {1-z} \sum_{0 \leq k} a_k z^k = \sum_{0 \leq k} a_k
\frac {z^k} {1-z}
$$

Retomando a la función armónica en \emph{z}.

$$
A(z) = \sum_{1 \leq k} \frac {z^k} {k (1-z)}
$$

Será la función generatriz de la armónica.
\end{document}